%Este trabalho está licenciado sob a Licença Creative Commons Atribuição-CompartilhaIgual 3.0 Não Adaptada. Para ver uma cópia desta licença, visite https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/ ou envie uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

%\documentclass[../livro.tex]{subfiles} %%DM%%Escolher document class and options article, etc

%define o diretório principal
\providecommand{\dir}{..}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%INICIO DO DOCUMENTO%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{document}

%\maketitle
%\tableofcontents

% \section{Estrutura do Curso}

% Ver plano de ensino e/ou plataforma Moodle.

\chapter{Semana 1}

\section{Sistemas Lineares}

{\bf Definições Básicas}

\bigskip

\begin{defn} Uma equação é dita {\bf linear } se for do tipo
\[
a_1 x_1 + a_2 x_2 + \hdots + a_n x_n = b
\]
onde $a_1, a_2 , \hdots, \ a_n$ são constantes chamadas coeficientes, $b$ é uma constante chamada termo independente e $x_1, x_2 , \hdots \ x_n$ são as variáveis ou incógnitas. Aqui $n$ é o  número de variáveis e pode ser qualquer número natural.
\end{defn}

\bigskip

\begin{ex}
A equação abaixo
\[
3 x_1 + 5 x_2 - x_3 = 7
\] é uma equação linear nas variáveis $x_1, x_2$ e $x_3$ com coeficientes 3,5, e -1 e termo independente 7.
\end{ex}


\begin{ex}
A equação abaixo também é linear
\[
2x+3y-5z+2w=11
\]
com coeficientes 2,3,-5,2, termo independente 11 e variáveis x, y, z e w.
\end{ex}

\begin{ex}
A seguir temos um exemplo diferente,
\[
5x+3z+14=y+3x-11
\] que é uma equação linear mas não está escrita na forma usual. Note que ela pode ser reescrita como
\[
2x-y+3z=-25
\]
e dessa maneira vemos que ela tem coeficientes 2,-1, e 3,  termo independente 25 e envolve as variáveis x, y, z.
\end{ex}

\begin{ex} As equações abaixo {\bf não} são lineares:

\[x+3y-z^2=5,\]
\[xy = 1,\]
\[sen(x)=\frac{1}{3}, \]
\[(1.02)^x=2.\]
\end{ex}

\begin{defn} Um sistema de equações lineares (ou sistema linear - SL) é uma coleção finita de equações lineares envolvendo um certo conjunto finito de  variáveis.
\end{defn}

\begin{ex}
O sistema linear
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccccccc}
2x&+&3y&-&z&=&7 \\
x&+&8y& & &=&0
\end{array}
\right.
\end{equation*}
é um exemplo de SL de ordem $2 \times 3$, ou seja tem 2 equações e 3 variáveis. Note que a variável z tem coeficiente zero na segunda equação.
\end{ex}


\begin{ex}
O sistema linear
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccccccccc}
x&+&2y&-&3z& & &=&22 \\
x& &  &+&z & & &=&17 \\
&-&y & &  &+&2w&=&6 \\
\end{array}
\right.
\end{equation*}
é um exemplo de SL de ordem $3 \times 4$, ou seja três equações nas variáveis x, y, z, w.
\end{ex}


\begin{ex}
Aqui vale também a observação de que um SL pode aparecer de forma "desorganizada", ou seja, a ordem em que as variáveis aparecem nas equações pode ser diferente de uma equação para outra e as variáveis podem aparecer mais de uma vez. O termo independente também pode aparecer do lado esquerdo da igualdade, ou estar parte a esquerda e parte a direita.
Por exemplo,

\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccc}
2z-3x+1 & = &y \\
x+4z+3& = & 3x+2z+2y-7.
\end{array}
\right.
\end{equation*}

Veremos que para resolvermos um sistema linear será fundamental reescrevê-lo na forma usual. O sistema dado acima poderia ser reescrito como:

\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccc}
-3x-y+2z & = & -1 \\
-2x-2y-2z & = & -10,
\end{array}
\right.
\end{equation*}
ou ainda na forma
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccc}
3x+y-2z & = & 1 \\
x+y-z & = & 5.
\end{array}
\right.
\end{equation*}
\end{ex}

Note que se qualquer equação do sistema for não-linear, então o sistema não pode ser considerado um SL.
Neste texto iremos analisar técnicas de resolução de sistemas lineares apenas. Sistemas não-lineares têm tratamento matemático muito mais difícil e fogem do escopo deste texto.


\bigskip

\begin{defn}  Uma solução de um sistema linear nas variáveis $x_1, x_2 , \hdots \ x_n$
é uma %lista  de valores numéricos que fazem com que todas as equações do SL sejam verificadas quando as variáeis s
atribuição de valores
às variáveis que verificam (ou satisfazem) todas as equações do sistema.
\end{defn}

\begin{ex}
O sistema linear
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccccc}
x&+&y&=&5 \\
3x&-&y&=&-1
\end{array}
\right.
\end{equation*}
tem $x=1$ e $y=4$ como solução.

\end{ex}

\bigskip

\begin{defn}  O conjunto solução de um SL (ou a solução de um SL) é o conjunto formado por todas as soluções individuais (no sentido da definição anterior) deste SL.
\end{defn}

\begin{ex} Vamos estudar sistemas lineares $2 \times 2$ fazendo uso de uma interessante interpretação geométrica.
O conjunto solução de um sistema linear
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccccc}
a_1 x&+&b_1 y&=&c_1 \\
a_2 x&+&b_2 y&=&c_2 \\
\end{array}
\right.
\end{equation*}
é dado, geometricamente, pela intersecção das retas representativas das duas equações acima.

Assim sendo, temos três possibilidades

{\bf Sistemas Lineares compatíveis e Determinados}, aqueles que apresentam uma única solução: no caso $2 \times 2$ ocorre quando as duas retas tem inclinações distintas, não sendo portanto paralelas, e interseccionando-se em um único ponto. Por exemplo
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccccc}
x&+& y&=&1 \\
2 x&+& y&=&8. \\
\end{array}
\right.
\end{equation*}

{\bf Sistemas Lineares compatíveis e Indeterminados}, aqueles que apresentam infinitas soluções: no caso $2 \times 2$ ocorre quando as duas retas são idênticas, e a intersecção de ambas é a própria reta.
Por exemplo
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccccc}
2 x&+& y&=&1 \\
4 x&+& 2 y&=& 2. \\
\end{array}
\right.
\end{equation*}

{\bf Sistemas incompatíveis}, aqueles que não tem solução: no caso $2 \times 2$ ocorre quando as duas retas são paralelas, mas distintas, e a intersecção entre elas é o conjunto vazio.
Por exemplo
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccccc}
x&+& y&=&1 \\
x&+& y&=&3. \\
\end{array}
\right.
\end{equation*}

Os sistemas incompatíveis também são chamados de sistemas impossíveis.

\end{ex}

Feita esta introdução aos  sistemas lineares, surge a pergunta natural: como obter a solução de tais sistemas?
Começamos com um exemplo:


\begin{ex}
Considere o sistema linear que consiste de duas equações e duas variáveis
\begin{equation}\label{exp1}
  \left\{
    \begin{array}{rcl}
      x+3y&=&1 \\
      2x-y&=&-2.
    \end{array}
  \right.
  \end{equation} %Nosso objetivo é descobrir o valor (ou todos os valores) das variáveis $x$ e $y$ que satisfazem a ambas equações.

\vspace{0.2cm}

\noindent\textit{Solução 1.} Ao multiplicar toda a primeira equação por $-2$, não alteramos a solução do sistema, pois, caso quiséssemos voltar ao sistema original, bastaria dividir a primeira equação do sistema abaixo por $-2$. Ficamos assim com o sistema
\begin{equation}
  \left\{
    \begin{array}{rcl}
      -2x-6y&=&-2 \\
      2x-y&=&-2.
    \end{array}
  \right.
\end{equation} Em seguida, somamos as duas equações e mantemos uma delas.
\begin{equation}
  \left\{
    \begin{array}{rcl}
      -2x-6y&=& -2 \\
      -7y & =& -4.
    \end{array}
  \right.
\end{equation} Este sistema também tem as mesmas soluções do anterior, pois podemos a qualquer hora retornar ao sistema original fazendo $($linha 2$)-($linha 1$)$.

Em verdade, manter a equação da primeira linha multiplicada por $-2$ não ajuda em nada na resolução do sistema e voltaremos à equação original. Além disso, na linha dois já podemos isolar a variável $y$ e descobrir o seu valor. Ficamos então com o sistema:
\begin{equation}\label{exp1-2}
  \left\{
    \begin{array}{rcl}
      x+3y&=& 1 \\
      -7y & =& -4.
    \end{array}
  \right.
\end{equation}

Observamos, finalmente, que a solução do último sistema (que é a mesma do sistema original) já está muito fácil de ser obtida. Sabemos o valor de $y$ pela segunda equação e, para descobrir o valor de $x$, basta usar a primeira equação:
\begin{equation}
y = \frac{4}{7} \implies x + 3\cdot \frac{4}{7} = 1 \implies x = 1 - \frac{12}{7} = - \frac{5}{7}.
\end{equation} Podemos escrever a solução do sistema como
\begin{equation}
  \left\{
    \begin{array}{rcl}
      x&=&-5/7 \\
      y&=& \ \ 4/7
    \end{array}
  \right. \lhd
\end{equation}
\end{ex}

O símbolo $\lhd$ acima nas nossas notas indica o fim de uma solução, exemplo ou observação.

Em seguida, fazemos algumas observações.

\begin{obs}
O sistema linear como o acima possui duas equações e duas variáveis e por isto é conhecido como um sistema linear $2\times 2$ (lê-se dois por dois). Mais geralmente, um sistema linear com $m$ equações e $n$ variáveis é conhecido como um sistema linear $m \times n$ (lê-se $m$ por $n$).
\end{obs}

\begin{obs}
Sistemas $2\times 2$ são dos mais simples de resolver e por isso o método acima pode parecer desnecessariamente complicado. Mas, como veremos, este método pode ser aplicado para qualquer sistema. Logo, é essencial que se entenda completamente todos os seus passos para um bom acompanhamento do que está por vir.
\end{obs}

Vamos analisar a solução apresentada acima mais de perto. Para irmos do sistema linear em \eqref{exp1} para o sistema em \eqref{exp1-2}, fizemos uma sequência de operações que:
\begin{itemize}
  \item \emph{não alteram a solução do sistema linear original ;}
  \item resumidamente, podem ser descritas como \emph{adicionar um múltiplo da linha um na linha dois.}
\end{itemize} Que a solução permanece a mesma pode ser justificado tal qual está na ``Solução 1'' acima.

\vspace{0.2cm}

Operações nas linhas de um sistema que não alteram o conjunto de soluções são chamadas de \textbf{operações elementares}. São as seguintes:
\begin{enumerate}
  \item Multiplicar uma linha por uma constante não nula;
  \item Trocar duas linhas de lugar;
  \item Substituir uma linha por esta mesma linha somada com um múltiplo de outra linha.
  %Somar um múltiplo de uma linha a outra linha.
\end{enumerate}

\vspace{0.2cm}

Um artifício que torna todo o processo mais ``automático'' é o de formar uma tabela de números com os coeficientes do sistema:
\begin{equation}
  \left\{
    \begin{array}{rcl}
      x+3y&=&1 \\
      2x-y&=&-2
    \end{array}
  \right. \qquad \rightsquigarrow \qquad  \left[
                             \begin{array}{cc|c}
                               1 & 3 & 1 \\
                               2 & -1 & -2.
                             \end{array}
                           \right]
\end{equation} A tabela de números da direita é conhecida como a \textbf{matriz aumentada associada ao sistema linear}. Vamos nos referir às linhas da matriz associada como $\ell_1$ e $\ell_2$. Deste modo, ``adicionar um múltiplo da linha 1 na linha dois'' corresponde a fazer:
\begin{equation}
\left[
                             \begin{array}{cc|c}
                               1 & 3 & 1 \\
                               2 & -1 & -2
                             \end{array}
                           \right] \quad \xrightarrow{-2\ell_1 + \ell_2 \text{ em } \ell_2} \quad
\left[
                             \begin{array}{cc|c}
                               1 & 3 & 1 \\
                               0 & -7 & -4.
                             \end{array}
                           \right]
\end{equation} Para este tipo de operação, olhamos para as colunas da matriz associada, fizemos mentalmente (ou em uma folha de rascunho) os cálculos envolvidos e preenchemos os valores na respectiva linha da nova matriz que está à direita:
\begin{equation}
(-2)\cdot 1 + 2 = 0, \qquad (-2)\cdot 3 + (-1) = -7, \qquad (-2) \cdot 1 + (-2) = -4.
\end{equation}



\begin{ex}\label{exemplo3por3}
Consideramos agora um sistema com três equações e três variáveis;
\begin{equation}
\left\{
  \begin{array}{ll}
    x + 2y + z = 12 \\
    x -3y + 5z = 1 \\
    2x - y + 3z = 10.
  \end{array}
\right.
\end{equation} Vamos diretamente escrever a matriz aumentada associada ao sistema, que é a matriz com os coeficientes da variável $x$ na primeira coluna, os coeficientes da variável $y$ na segunda coluna, os coeficientes de $z$ na terceira coluna e os coeficientes independentes na última coluna:
\begin{equation}
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  2 & 1 & 12 \\
    1 & -3 & 5 & 1 \\
    2 & -1 & 3 & 10.
  \end{array}
\right]
\end{equation} Em seguida, utilizamos operações elementares nas linhas como no exemplo anterior. Ao substituir $-\ell_1 + \ell_2$ em $\ell_2$, obtemos
\begin{equation}
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  2 & 1 & 12 \\
    0 & -5 & 4 & -11 \\
    2 & -1 & 3 & 10 .
  \end{array}
\right]
\end{equation} Ou seja, eliminamos o valor $1$ da primeira posição da segunda linha (em outras palavras, eliminamos a variável $x$ da segunda equação). Prosseguindo com a eliminação dos valores abaixo da diagonal principal da matriz, obtemos:
\begin{equation}
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  2 & 1 & 12 \\
    0 & -5 & 4 & -11 \\
    2 & -1 & 3 & 10
  \end{array}
\right]
\quad \xrightarrow{-2\ell_1 + \ell_3 \text{ em } \ell_3} \quad
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  2 & 1 &  12 \\
    0 & -5 & 4 & -11 \\
    0 & -5 & 1 & -14
  \end{array}
\right]
\quad \xrightarrow{-\ell_2 + \ell_3 \text{ em } \ell_3} \quad
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  2 &  1 &  12 \\
    0 & -5 &  4 & -11 \\
    0 &  0 & -3 & -3.
  \end{array}
\right]
\end{equation} Voltando à notação original do sistema, obtemos
\begin{equation}
\left\{
  \begin{array}{llll}
    x &+ 2y &+ z &= 12 \\
      &- 5y &+ 4z &= -11 \\
      &    &- 3z& = -3
  \end{array}
\right.
\end{equation} Por causa do seu formato, este sistema é dito estar em \textbf{forma triangular} ou ainda que o sistema é \textbf{triangular}.

Como já tínhamos percebido no nosso primeiro exemplo, sistemas triangulares são fáceis de resolver. Pela última equação concluímos que $z=1$. Substituindo este valor na segunda equação, obtemos:
\begin{equation}
- 5y + 4 = -11 \implies y = 3.
\end{equation}
Finalmente, substituindo estes dois valores na primeira equação, obtemos:
\begin{equation}
x + 2\cdot 3 + 1 = 12 \implies x=5.
\end{equation}
Portanto, a solução para o sistema é $(x,y,z) = (5,3,1). \lhd$
\end{ex}


Esta técnica de resolver sistemas lineares é importante por ser aplicável a sistemas de qualquer ordem e é conhecida como \textbf{escalonamento} ou \textbf{eliminação Gaussiana}.

\subsection*{Exercícios resolvidos}

\construirExeresol

\begin{exeresol}
Resolva o sistema linear abaixo usando sua matriz aumentada associada.
\begin{equation}
  \left\{
    \begin{array}{rcl}
      -5x+2y&=&3 \\
      9x+y&=&2
    \end{array}
  \right..
\end{equation}
\end{exeresol}
\begin{resol}
Para resolver esse problema, basta fazermos como antes, escrevemos os coeficientes de cada variável na matriz:
\begin{equation}
 \left[
  \begin{array}{cc|c}
    -5 &  2 & 3 \\
    9 & 1 & 2
  \end{array}
\right]
\end{equation}
Feito isso, basta fazer as operações elementares:
\begin{equation}
 \left[
  \begin{array}{cc|c}
    -5 &  2 & 3 \\
    9 & 1 & 2
  \end{array}
\right]
\quad \xrightarrow{9\ell_1 + 5\ell_2 \text{ em } \ell_2} \quad
 \left[
  \begin{array}{cc|c}
    -5 &  2 & 3 \\
    0 & 23 & 37
  \end{array}
\right]
\end{equation}
Obtemos então:
\begin{equation}
23y = 37 \implies y = \frac{37}{23}
\end{equation}
Por fim, substituímos o valor encontrado de $y$ na primeira equação:
\begin{equation}
 -5x + 2\cdot \frac{37}{23} = 3 \implies x = \frac{1}{23}
\end{equation}
Feito isso, temos que a solução do problema é $(x,y) = (\frac{1}{23}, \frac{37}{23}) \lhd$.
\end{resol}
\begin{exeresol}
        Demonstre que é ou não é linear:
        \justify
            \begin{enumerate}
                \item $x^{2}$
                \item $a*x + b = 0$
                \item $(x + k)^{2}$
                \item $e^{x}$
            \end{enumerate}
\end{exeresol}
\begin{resol}
        \begin{flushleft}
        Para resolvermos a questão nos remetemos a definição de linearidade e as proriedade das funções lineares,
        que seria a aditividade() e : $f(x) + f(x^{'}) = f(x + x^{'})$
        e homogeniedade : $a*f(x) = f(a*x)$.
        \end{flushleft}
        \begin{flushleft}
            \begin{enumerate}
                \item Seja $x^{2}$, não é linear pois $f(x^{2}) + f(x^{2}) \neq f(x + x^{'})^2$ e $a*f(x^{2}) \neq f(a*x)^{2}$.
                \item Seja $a*x + b = 0$, é linear, pois, $f(a*x + b) + f(a*x + b^{'}) = f(a*x + b + (a*x + b)^{'})$ e  $a*f(c*x + b) = f(a*c*x + a*b)$.
                \item Seja $(x + k)^{2}$, não é liner, pois, $f(x + k)^{2} + f(x + k)^{2}) \neq f((x + k) + (x + k)^{'})^2$
            e $a*f(x + k)^{2} \neq f((a*x + a*k)^{2})$.
                \item Seja $e^{x}$, não é linear, pois, $f(e^{x}) + f(e^{x'}) \neq f(e + e)^{x'}$.
            \end{enumerate}
        \end{flushleft}
\end{resol}
\begin{exeresol}
        \begin{flushleft}
        Seja os Sistemas Lineares abaixo, determine se eles são $ \bf { Determinados , Indeterminado}$, ou $\bf{Incompativel}$:
        \end{flushleft}
        \begin{enumerate}
            \item \begin{equation*}
                    \begin{array}{cccccccc}\label{eq:sistema_A}
                        x + y - z = 12 \\
                        3x - 4y + 5z = 40 \\
                        5x - 10y - 3z = 60
                    \end{array}
            \end{equation*}
            \item \begin{equation*}
                    \begin{array}{cccccccc}\label{eq:sistema_B}
                        x + 3y + 5z = 1 \\
                        6x - y + z = 2 \\
                        2x + 3z = 3
                    \end{array}
                \end{equation*}
            \item \begin{equation*}
                \begin{array}{cccccccc}\label{eq:sistema_C}
                    x + 8y = 9  \\
                    64x + 512y = 28
                \end{array}
        \end{equation*}
        \end{enumerate}
\end{exeresol}
\begin{resol}
        \begin{flushleft}
         Para resolver os sistemas lineares foram utilizados a matriz aumentada e a eliminação de Gauss em \ref{eq:sistema_A},
        \ref{eq:sistema_B} e \ref{eq:sistema_C}:
        \end{flushleft}
        \begin{enumerate}
            \item\begin{math}
                    \begin{bmatrix}
                        1 & 1 & 1 & 12 \\
                        3 & -4& 5 & 40 \\
                        5 & 10& -3& 60
                    \end{bmatrix} \\
                        L_{2} \leftarrow L_{2} - 3L_{1}, \\
                        L_{3} \leftarrow L_{3} - 5L_{1} \\
                    \begin{bmatrix}
                        1 & 1 & 1 & 12 \\
                        0 & -7& 2 & 4 \\
                        0 & 5 & -8& 0
                    \end{bmatrix} \\
            \end{math}
             Portanto, o sistema é Indeterminado.
            \item \begin{math}
                    \begin{bmatrix}
                        1 & 3 & 5 & 1 \\
                        6 & 1 & 1 & 2 \\
                        2 & 0 & 3 & 3
                    \end{bmatrix}
                        L_{2} \leftarrow L_{2} - 6L_{1},
                        L_{3} \leftarrow L_{3} - 2L_{1}
                        =
                    \left[\begin{matrix}
                        1 & 3 & 5 & 1 \\
                        0 & -17& -29& -4 \\
                        0 & -6& -7& 1
                    \end{matrix} \right] \\
                        L_{2} \leftarrow -\frac{1}{17}L_{2}
                        =
                    \left[\begin{matrix}
                        1 & 3 & 5 & 1 \\
                        0 & 1 & \frac{29}{17} & \frac{4}{17} \\
                        0 & -6 & -7& 1
                    \end{matrix} \right] \\
                        L_{3} \leftarrow L_{3} - 6L_{2}
                        =
                    \left[\begin{matrix}
                        1 & 1 & 1 & 12 \\
                        0 & 1 & 2 & 4 \\
                        0 & 0 & \frac{55}{17}& \frac{41}{17}
                    \end{matrix} \right] \\
                        L_{3} \leftarrow \frac{17}{55}L_{3}
                        =
                    \left[\begin{matrix}
                        1 & 3 & 5 & 1 \\
                        0 & 1 & \frac{29}{17}& \frac{4}{17} \\
                        0 & 0 & 1 & \frac{41}{55}
                    \end{matrix} \right] \\
                        L_{2} \leftarrow L_{2} -\frac{29}{17}L_{3}
                        =
                    \left[\begin{matrix}
                        1 & 3 & 5 & 1 \\
                        0 & 1 & 0 & \frac{-57}{55} \\
                        0 & 0 & 1 & \frac{41}{55}
                    \end{matrix} \right] \\
                        L_{1} \leftarrow L_{1} - 2L_{2},
                        L_{1} \leftarrow L{1} - 5L_{3}
                        =
                    \begin{bmatrix}
                        1 & 0 & 0 & \frac{21}{55} \\
                        0 & 1 & 0 & \frac{-57}{55} \\
                        0 & 0 & 1 & \frac{41}{55}
                    \end{bmatrix} \\
                \end{math}
        Portanto é um sistema Determinado
            \item\begin{math}
                \begin{bmatrix}
                    1 & 8 & 9 \\
                    64 & 512 & 28
                \end{bmatrix}
                    L_{2} \leftarrow L_{2} - 64L_{1}
                    =
                \begin{bmatrix}
                    1 & 8 & 9 \\
                    0 & 0 & -548
                \end{bmatrix}
                \end{math} \\
        Portanto é um sistema Incompativel.
        \end{enumerate}
 \end{resol}

\subsection*{Exercícios}

\construirExer

\begin{exerc}
        Demostre que se são lineares:
        \begin{itemize}
            \item $x^{100}$
            \item $a*x+c$
            \item $a*x_1 + b_1 +\ldots+ a*x_n + b_n$
            \item $e$
            \item $cos(x)$
        \end{itemize}
\end{exerc}
\begin{exerc}
        Classifique os sistemas abaixo como Determinado, Indeterminado ou Incompativel,
        se Determinado, encontre $x,y,z$:
        \begin{itemize}
            \item \begin{equation}
                        \left\{
                            \begin{array}{rcl}
                                x+y+z&=&10 \\
                                10x+1y+z&=&9 \\
                                x+0y+0z&=&1
                            \end{array}
                        \right..
                   \end{equation}
            \item \begin{equation}
                        \left\{
                        \begin{array}{ccccc|c}
                            3x+2y+1z&=&10 \\
                            6x+8y+2z&=&9 \\
                            1x+\frac{2}{3}y+\frac{1}{3}z&=&1
                        \end{array}
                        \right..
                   \end{equation}
            \item  \begin{equation}
                        \left\{
                            \begin{array}{ccccc|c}
                                1x+2y+1z&=&4 \\
                                2x+8y+2z&=&3 \\
                                8x+2y+8z&=&-18
                            \end{array}
                        \right..
                    \end{equation}
        \end{itemize}
\end{exerc}

\section{Formas escalonadas e formas escalonadas reduzidas}


Vimos dois exemplos de como resolver sistemas lineares por escalonamento. Vamos agora introduzir uma terminologia, esperando tornar o método mais sistemático.

Dizemos que uma matriz está em \textbf{forma escalonada} quando
\begin{enumerate}
  \item As linhas que contém apenas zeros estão abaixo das demais.
  \item O primeiro elemento não nulo de uma linha, conhecido como \textbf{elemento líder}, está em uma coluna à direita do elemento líder da linha acima.
\end{enumerate} Estas duas condições \emph{implicam} que os elementos que estão abaixo de elementos líder são todos iguais a zero.

Por exemplo,
\begin{equation}\label{escalonada1}
\left[
\begin{array}{ccccc}
1 & a_0 & a_1 & a_2 & a_3 \\
0 & 0 & 2 & a_4 & a_5 \\
0 & 0 & 0 & -1 & a_6 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right]
\end{equation} é uma matriz em forma escalonada. Notamos que os coeficientes $a_1, a_2, a_3, a_4, a_5$ e $a_6$ podem ser quaisquer números sem alterar o fato de a matriz estar em forma escalonada.

Outros exemplos, retirados livro do David C. Lay:
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{cccc}
\blacksquare & a_0 & a_1 & a_2 \\
0 & \blacksquare & a_3 & a_4 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0,
\end{array}
\right] \quad
\left[
\begin{array}{cccccccccc}
0 & \blacksquare & a_1 & a_2 & a_3 & a_4 & a_5 & a_6 & a_7 & a_8\\
0 & 0 & 0 & \blacksquare & a_9 & a_{10} & a_{11} & a_{12} & a_{13} & a_{14}\\
0 & 0 & 0 & 0 & \blacksquare & a_{15} & a_{16} & a_{17} & a_{18} & a_{19}\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \blacksquare & a_{20} & a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \blacksquare & a_{24}.
\end{array}
\right]
\end{equation} Quando uma matriz está em forma escalonada, as posições marcadas com $\blacksquare$ são chamadas de \textbf{posições de pivô}. Observe que, caso a matriz não esteja em forma escalonada, o elemento líder de uma linha pode não estar na posição de pivô. Dizemos também que uma coluna é uma \textbf{coluna pivô} quando a coluna possui uma posição de pivô. Por exemplo, na primeira matriz acima, as duas primeiras colunas são colunas pivô enquanto a terceira e a quarta não são.

\vspace{0.2cm}

Uma matriz estará em \textbf{forma escalonada reduzida} quando:
\begin{enumerate}
  \item Está na forma escalonada;
  \item Todos os elementos líder são iguais a 1 e são os únicos elementos não nulos das suas colunas.
\end{enumerate} Por exemplo,
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{ccccc}
   1 & 0 & b_{1} & 0 & b_{2}\\
   0 & 1 & b_{3} & 0 & b_{3}\\
   0 & 0 & 0 & 1 & b_{4}
\end{array}
\right]
\end{equation} é uma forma escalonada reduzida da matriz da fórmula \eqref{escalonada1} acima.

Quanto aos outros exemplos, temos
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{cccc}
1 & 0 & b_1 & b_2 \\
0 & 1 & b_3 & b_4 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right], \quad
\left[
\begin{array}{cccccccccc}
0 & 1 & b_1 & 0 & 0 & 0 & b_5 & b_6 & 0 & b_8 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 &0 & b_{11} & b_{12} & 0 & b_{14} \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & b_{16} & b_{17} & 0 & b_{19} \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & b_{20} & b_{21} & 0 & b_{23} \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & b_{24}.
\end{array}
\right]
\end{equation}

\begin{obs}
A forma escalonada reduzida ainda não apareceu na seção anterior quando estávamos resolvendo sistemas, mas notamos que poderia ter sido utilizada para automatizar ainda mais o processo de resolução do sistema. Vamos retomar o Exemplo \ref{exemplo3por3}. Fazendo mais algumas operações elementares, é possível transformar a matriz aumentada do sistema em uma matriz em forma escalonada reduzida:
\begin{equation}
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  2 &  1 &  12 \\
    0 & -5 &  4 & -11 \\
    0 &  0 & -3 & -3
  \end{array}
\right]
\quad \xrightarrow{\ell_2 \div (-5)  \text{ e } \ell_3\div (-3)} \quad
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  2 &  1   &  12 \\
    0 & 1  & -4/5 & 11/5 \\
    0 &  0 &  1   &  1
  \end{array}
\right]
\end{equation}
\begin{equation}
\xrightarrow{\frac{4}{5}\ell_3 + \ell_2 \text{ em } \ell_2} \quad
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  2 &  1   &  12 \\
    0 & 1  &  0   &  3 \\
    0 &  0 &  1   &  1
  \end{array}
\right]
\xrightarrow{-\ell_3 + \ell_1 \text{ em } \ell_1} \quad
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  2 &  0   &  11 \\
    0 &  1 &  0   &  3 \\
    0 &  0 &  1   &  1
  \end{array}
\right]
\xrightarrow{-2\ell_2 + \ell_1 \text{ em } \ell_1} \quad
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  0 &  0   &  5 \\
    0 &  1 &  0   &  3 \\
    0 &  0 &  1   &  1
  \end{array}
\right].
\end{equation} A última matriz acima está em forma escalonada reduzida e está associada ao sistema
\begin{equation}
\left\{
  \begin{array}{llll}
    x &   &   & = 5 \\
      & y &   & = 3 \\
      &   & z & = 1
  \end{array}
\right.
\end{equation} que, na verdade, já é a solução explícita do sistema original$.\lhd$
\end{obs}

\subsection*{Exercícios resolvidos}

\construirExeresol

\subsection*{Exercícios}

\construirExer


\section{Algoritmo de escalonamento}

Sistematicamente, encontramos a forma escalonada de uma matriz aplicando os seguintes passos:
\begin{enumerate}
  \item Analisar a primeira coluna pivô -- da esquerda para a direita, esta é a primeira coluna que possui algum elemento diferente de zero -- e, se necessário, aplicar operações elementares para que o elemento da primeira linha (esta é a posição de pivô!) passe a ser diferente de zero;
  \item A partir de operações elementares, eliminar todos elementos que estão abaixo do elemento na posição de pivô que obtivemos no Passo 1;
  \item Desconsiderando por um momento a primeira linha, procuramos pela próxima coluna pivô -- aquela que tem algum elemento não nulo \textit{abaixo da primeira linha}. Se necessário, aplicar operações elementares para que, na segunda linha, o elemento passe a ser diferente de zero;
  \item A partir de operações elementares, eliminar todos elementos que estão abaixo do elemento na posição de pivô que obtivemos no Passo 3;
  \item Desconsiderando por um momento a primeira e a segunda linhas, procuramos pela próxima coluna pivô -- aquela que tem algum elemento não nulo \textit{abaixo da primeira linha e da segunda linha}. Se necessário, aplicar operações elementares para que, na segunda linha, o elemento passe a ser diferente de zero;
  \item A partir de operações elementares, eliminar todos elementos que estão abaixo do elemento na posição de pivô que obtivemos no Passo 5 e ssim por diante.
\end{enumerate} Essencialmente, são apenas dois passos que se repetem até que se esgotem as colunas que possuem posição de pivô. Vejamos um exemplo.

\begin{ex}\label{escalonada2}
Considere a matriz
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{rrrrrr}
   0&0&0&0&0&0 \\
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&-3&-1&2&-11\\
   0&0&6&2&-4&22\\
   0&0&-2&1&2&-3
\end{array}
\right].
\end{equation}
\textit{Passo 1.} A primeira coluna pivô é a terceira. Escolhemos um elemento não nulo da terceira coluna para ocupar a posição de pivô. Por exemplo, a segunda linha. Trocando a primeira e a segunda linhas de lugar (esta é uma operação elementar), obtemos:
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{rrrrrr}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&0&0&0 \\
   0&0&-3&-1&2&-11\\
   0&0&6&2&-4&22\\
   0&0&-2&1&2&-3
\end{array}
\right].
\end{equation}
\textit{Passo 2.} Eliminar os elementos abaixo do 2 que está na posição de pivô da terceira coluna:
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{rrrrrr}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&0&0&0 \\
   0&0&-3&-1&2&-11\\
   0&0&6&2&-4&22\\
   0&0&-2&1&2&-3
\end{array}
\right]
\xrightarrow{\frac{3}{2}\ell_1 + \ell_3 \text{ em } \ell_3} \quad
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&0&0&0 \\
   0&0&0&1/2&1/2&1\\
   0&0&6&2&-4&22\\
   0&0&-2&1&2&-3
\end{array}
\right]
\end{equation}
\begin{equation}
\xrightarrow{-3\ell_1 + \ell_4 \text{ em } \ell_4} \quad
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&0&0&0 \\
   0&0&0&1/2&1/2&1\\
   0&0&0&-1&-1&-2\\
   0&0&-2&1&2&-3
\end{array}
\right]
\xrightarrow{ \ell_1 + \ell_5 \text{ em } \ell_5} \quad
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&0&0&0 \\
   0&0&0&1/2&1/2&1\\
   0&0&0&-1&-1&-2\\
   0&0&0&2&1&5
\end{array}
\right].
\end{equation}

\textit{Passo 3.} A partir de agora, vamos essencialmente repetir o processo já realizado até agora. Notamos que a próxima coluna que contém elementos não nulos (sem olhar para a primeira linha!) é a quarta coluna. Portanto, esta é uma coluna pivô e vamos posicionar um elemento não nulo na segunda linha. Por exemplo, podemos trocar a segunda e a terceira linhas.
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&1/2&1/2&1\\
   0&0&0&0&0&0 \\
   0&0&0&-1&-1&-2\\
   0&0&0&2&1&5
\end{array}
\right].
\end{equation} Antes de prosseguir, podemos ainda simplificar alguns cálculos multiplicando linhas por escalares (fazer isso é realizar um operação elementar!):
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&1/2&1/2&1\\
   0&0&0&0&0&0 \\
   0&0&0&-1&-1&-2\\
   0&0&0&2&1&5
\end{array}
\right]
\xrightarrow{ 2\cdot\ell_3 \text{ e } (-1)\cdot \ell_4} \quad
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&1&1&2\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&1&1&2\\
   0&0&0&2&1&5
\end{array}
\right]
\end{equation}
\textit{Passo 4.} Prosseguimos como no Passo 2 para eliminar todos os elementos que estão abaixo da posição de pivô da quarta coluna:
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&1&1&2\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&1&1&2\\
   0&0&0&2&1&5
\end{array}
\right]
\xrightarrow{- \ell_2 + \ell_4 \text{ em } \ell_4} \quad
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&1&1&2\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&2&1&5
\end{array}
\right]
\end{equation}
\begin{equation}
\xrightarrow{- 2\ell_2 + \ell_5 \text{ em } \ell_5} \quad
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&1&1&2\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&0&-1&1
\end{array}
\right]
\end{equation}
\textit{Passo 5.} Finalmente, identificamos a coluna 5 como coluna pivô e obtemos uma matriz em forma escalonada ao deixar um elemento não nulo na posição de pivô:
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&1&1&2\\
   0&0&0&0&-1&1\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&0&0&0
\end{array}
\right]. \lhd
\end{equation}
\end{ex}

Agora, para obter a forma escalonada reduzida \emph{a partir da forma escalonada}, primeiramente aplicamos os passos acima para obter uma matriz em forma escalonada. Em seguida, aplicamos outros passos iterativos:
\begin{enumerate}
  \item Começar pela posição de pivô mais à \emph{direita} e eliminar os elementos não nulos \emph{acima} da posição de pivô;
  \item Se necessário, dividir a linha pelo valor do elemento líder (que está na posição de pivô) para que o elemento líder fique igual a 1;
  \item Repetir os primeiros passos para o elemento líder na próxima (da direita para a esquerda) coluna pivô.
\end{enumerate}

Observamos que poderíamos ter primeiro realizado o Passo 2 e depois o Passo 1 se julgássemos que seria mais simples para efetuar os cálculos.

\begin{ex}
    Voltamos ao Exemplo \ref{escalonada2}. Identificando novamente as posições de pivô:
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&\mathbf{2}&1&-1&8\\
   0&0&0&\mathbf{1}&1&2\\
   0&0&0&0&\mathbf{-1}&1\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&0&0&0
\end{array}
\right].
\end{equation} O mais da direita é o $-1$ da quinta coluna. Eliminando os termos não nulos acima, obtemos:
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&1&1&2\\
   0&0&0&0&-1&1\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&0&0&0
\end{array}
\right]
\xrightarrow{\ell_3 + \ell_2 \text{ em } \ell_2} \quad
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&-1&8\\
   0&0&0&1&0&3\\
   0&0&0&0&-1&1\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&0&0&0
\end{array}
\right]
\xrightarrow{-\ell_3 + \ell_1 \text{ em } \ell_1} \quad
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&1&0&7\\
   0&0&0&1&0&3\\
   0&0&0&0&-1&1\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&0&0&0
\end{array}
\right].
\end{equation} A próxima posição de pivô mais à direita é o 1 na linha 2, coluna 4. Eliminando o termo não nulo acima, obtemos:
\begin{equation}
\xrightarrow{-\ell_2 + \ell_1 \text{ em } \ell_1} \quad
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&2&0&0&4\\
   0&0&0&1&0&3\\
   0&0&0&0&-1&1\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&0&0&0
\end{array}
\right].
\end{equation} Finalmente, dividimos a primeira linha por $2$ e a terceira linha por $-1$ para chegar na forma escalonada reduzida da matriz inicial:
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{cccccc}
   0&0&1&0&0&2\\
   0&0&0&1&0&3\\
   0&0&0&0&1&-1\\
   0&0&0&0&0&0\\
   0&0&0&0&0&0
\end{array}
\right].
\end{equation}
\end{ex}

\subsection*{Exercícios resolvidos}

\construirExeresol

\subsection*{Exercícios}

\construirExer


\section{Existência e unicidade de solução}


\subsection{Sistemas que possuem apenas uma solução}

Os sistemas que vimos até agora possuiam apenas uma solução. Esta propriedade, como veremos, nem sempre é válida. No entanto, é fácil de identificar quando um sistema possui solução única analisando a forma escalonada da matriz associada: \textbf{quando todas as colunas referentes às variáveis da equação possuirem posição de pivô}. Por exemplo,
\begin{equation}
\left[
 \begin{array}{cc|c}
  1 & 3 & 1 \\
  0 & -7 & -4
 \end{array}
\right],
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  2 &  1 &  12 \\
    0 & -5 &  4 & -11 \\
    0 &  0 & -3 & -3
  \end{array}
\right],
 \left[
  \begin{array}{cccc|c}
    2 &  0 &  0 & 0 & 10 \\
    0 &  1 &  0 & 0 & -12 \\
    0 &  0 &  2 & 0 & 6 \\
    0 &  0 &  0 & 1 & 1
  \end{array}
\right].
\end{equation} De fato, todas as matrizes com esta propriedade tem em sua forma escalonada reduzida a matriz identidade do lado esquerdo da barra que separa as variáveis e os valores do lado direito da igualdade do sistema:
\begin{equation}
\left[
 \begin{array}{cc|c}
  1 & 0 & -5/7 \\
  0 & 1 &  4/7
 \end{array}
\right],
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  0 &  0   &  5 \\
    0 &  1 &  0   &  3 \\
    0 &  0 &  1   &  1
  \end{array}
\right],
 \left[
  \begin{array}{cccc|c}
    1 &  0 &  0 & 0 & 5 \\
    0 &  1 &  0 & 0 & -12 \\
    0 &  0 &  1 & 0 & 3 \\
    0 &  0 &  0 & 1 & 1
  \end{array}
\right].
\end{equation} Escrevendo o sistema associado as estas últimas matrizes, é fácil de ver que a solução será única.


\subsection{Sistemas impossíveis ou inconsistentes}

Nem todo sistema linear possui solução. Um exemplo simples deste fato é
\begin{equation}\label{sistemaimpossivel}
\left\{
  \begin{array}{ll}
    x+y = 1\\
    x+y = 2
  \end{array}
\right. .
\end{equation} É claro que $x+y$ não pode ser ao mesmo tempo igual a 1 e igual a 2; portanto, o sistema não possui solução. O fato de o sistema não possuir solução -- ser \textbf{inconsistente} -- nem sempre é tão fácil de ser identificado apenas olhando para o sistema. Mas esta propriedade salta aos olhos quando analisamos a forma escalonada da matriz associada ao sistema. De fato, na matriz escalonada de um sistema inconsistente aparece uma linha da forma
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{ccccc|c}
   0&0&0&0&0&a
\end{array}
\right],
\end{equation} com uma constante $a \neq 0$. Esta linha representa no sistema uma equação do tipo $0 = a \neq 0$, que é impossível de ser satisfeita.

No sistema da fórmula \eqref{sistemaimpossivel} acima, temos a matriz aumentada
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{cc|c}
   1 & 1 & 1 \\
   1 & 1 & 2
\end{array}
\right]
\xrightarrow{-\ell_1 + \ell_2 \text{ em } \ell_2} \quad
\left[
\begin{array}{cc|c}
   1 & 1 & 1 \\
   0 & 0 & 1
\end{array}
\right].
\end{equation} Logo, nosso sistema é equivalente ao sistema impossível
\begin{equation}
\left\{
  \begin{array}{rl}
    x+y &= 1\\
     0  &= 1
  \end{array}
\right. .
\end{equation}


\subsection{Sistemas com mais de uma solução}

Com exceção da subseção anterior, todos os sistemas que resolvemos anteriormente possuiam apenas uma solução. Vejamos um exemplo onde este não é o caso.

\begin{ex}
Resolver
\begin{equation}
\left\{
  \begin{array}{rrrrrrl}
     & 3 x_2 & -6x_3 & + 6x_4 & + 4x_5 &=& -5\\
    3x_1 & -7x_2 & +8x_3 & -5 x_4 & + 8x_5 &=& 9\\
    3x_1 & -9x_2 & +12x_3 & -9x_4 & +6x_5 &=& 15
  \end{array}
\right. .
\end{equation} A matriz aumentada associada a este sistema é
\begin{equation}
\left[
  \begin{array}{ccccc|c}
    0 &  3 & -6 &  6 & 4 & -5 \\
    3 & -7 &  8 & -5 & 8 &  9 \\
    3 & -9 & 12 & -9 & 6 & 15
  \end{array}
\right] .
\end{equation} Transformando esta matriz em sua forma escalonada reduzida (faça todos os cálculos!), obtemos
\begin{equation}
\left[
  \begin{array}{ccccc|c}
    1 & 0 & -2 & 3 & 0 & -24 \\
    0 & 1 & -2 & 2 & 0 &  -7 \\
    0 & 0 &  0 & 0 & 1 &   4
  \end{array}
\right],
\end{equation} que é equivalente ao sistema linear
\begin{equation}
\left\{
  \begin{array}{rcl}
      x_1 - 2 x_3 + 3 x_4 &=& -24\\
      x_2 - 2 x_3 + 2 x_4  &=& -7\\
      x_5 &=& 4
  \end{array}
\right.
\end{equation} Neste sistema $x_5$ possui um valor fixo igual a 4, mas as outras variáveis tem dois graus de liberdade. De fato, atribuindo valores quaisquer para $x_3$ e $x_4$, obtemos os valores de $x_1$ e $x_2$ pelas duas primeiras equações acima e temos uma solução do sistema. Diferentes escolhas dos parâmetros $x_3$ e $x_4$ geram soluções diferentes.

Uma forma sistemática de analisar a situação é a seguinte: As variáveis correspondentes a colunas que possuem posição de pivô são chamadas de \textbf{variáveis dependentes} e as demais são chamadas de \textbf{variáveis livres}. Assim, podemos escrever:
\begin{equation}
\left\{
  \begin{array}{l}
       x_1  = 2 x_3 - 3 x_4 -24 \\
       x_2 = 2 x_3 - 2 x_4  -7  \\
       x_3, x_4 \text{ livres } \\
       x_5  = 4
  \end{array}
\right.
\end{equation} e o sistema possui infinitas soluções.$\lhd$
\end{ex}


\subsection{Conclusões}

Ao analisar a matriz aumentada associada a um sistema linear, concluiremos \textit{inevitavelmente} que uma das seguintes situações é válida:
\begin{itemize}
  \item Todas as colunas referentes às variáveis do sistema possuem posição de pivô, \emph{e.g},
\begin{equation}
\left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 &  3 & -6 &  6  \\
    0 & -8 & 11 & \pi  \\
    0 & 0 & 12 & -9.
  \end{array}
\right]
\end{equation} Neste caso, vimos que o sistema possui \textbf{apenas uma solução}. Nota que \textit{esta possibilidade apenas é possível se tivermos um sistema com o número de equações igual ao número de variáveis}.
  \item Caso a coluna referentes à alguma variável do sistema não possua posição de pivô, teremos duas possibilidades
\begin{enumerate}[$(i)$]
  \item Alguma coluna não é coluna pivô mas não existem linhas inconsistentes, \emph{e.g},
\begin{equation}
\left[
  \begin{array}{ccccc|c}
    1 & 3  & 2  & -6 & 2  &  6  \\
    0 & -8 & 4 & 11  & -1  & -3  \\
    0 & 0  &  0 & 12 &  1 & -9.
  \end{array}
\right]
\end{equation} Neste caso, as variáveis referentes a colunas que não são pivô (na matriz acima, colunas 3 e 5) podem ser consideradas variáveis livres e o sistema \textbf{possui infinitas soluções}.

  \item Alguma coluna não é coluna pivô mas existem linhas que são inconsistentes, \emph{e.g},
\begin{equation}
\left[
  \begin{array}{ccccc|c}
    1 & 3  & 2  & -6 & 2  &  6  \\
    0 & -8 & 4 & 11  & -1  & 1  \\
    0 & 0  &  0 & 0 &  0 & -9.
  \end{array}
\right]
\end{equation} Neste caso, \textbf{não existem soluções} para o sistema, pois uma das equações é impossível de ser satisfeita.
\end{enumerate}
\end{itemize}


Concluimos assim que \textit{um sistema linear ou não possui solução, ou tem apenas uma solução ou então possui infinitas soluções}. São estes três todos os casos possíveis e podemos decidir em qual estamos apenas olhando para a forma escalonada da matriz aumentada associada ao sistema.

\subsection*{Exercícios resolvidos}

\construirExeresol

\begin{exeresol}
Faça o escalonamento da seguinte matriz e diga se o sistema possui infinitas soluções, uma solução ou se ele é impossível .
\begin{equation}
 \left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 & 4 & 6 & 8 \\
    -2 & -8 & 2 & 4 \\
    -4 & -2 & 1 & 0 \\
    0 & 1 & -3 & 2
  \end{array}
\right]
\end{equation}
\end{exeresol}
\begin{resol}
Para começar, vamos
\begin{equation}
 \left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 & 4 & 6 & 8 \\
    -2 & -8 & 2 & 4 \\
    -4 & -2 & 1 & 0 \\
    0 & 1 & -3 & 2
  \end{array}
\right]
\quad \xrightarrow{2\ell_1 + \ell_2 \text{ em } \ell_2} \quad
 \left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 & 4 & 6 & 8 \\
    0 & 0 & 14 & 20 \\
    -4 & -2 & 1 & 0 \\
    0 & 1 & -3 & 2
  \end{array}
\right].
\quad \xrightarrow{4\ell_1 + \ell_3 \text{ em } \ell_3} \quad
 \left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 & 4 & 6 & 8 \\
    0 & 0 & 14 & 20 \\
    0 & 14 & 25 & 32 \\
    0 & 1 & -3 & 2
  \end{array}
\right].
\end{equation}
Percebemos então que não há mais nenhum elemento abaixo do primeiro elemento da primeira coluna, então trocamos de lugar a linha 2 com a linha 4 (assim facilitará os cálculos), continuamos com o resto das operações elementares necessárias e obtemos:
\begin{equation}
 \left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 & 4 & 6 & 8 \\
    0 & 1 & -3 & 2 \\
    0 & 14 & 25 & 32 \\
    0 & 0 & 14 & 20
  \end{array}
\right]
\quad \xrightarrow{-14\ell_2 + \ell_3 \text{ em } \ell_3} \quad
 \left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 & 4 & 6 & 8 \\
    0 & 1 & -3 & 2 \\
    0 & 0 & 67 & 4 \\
    0 & 0 & 14 & 20
  \end{array}
\right]
\quad \xrightarrow{\frac{-14}{67}\ell_3 + \ell_4 \text{ em } \ell_4} \quad
 \left[
  \begin{array}{ccc|c}
    1 & 4 & 6 & 8 \\
    0 & 1 & -3 & 2 \\
    0 & 0 & 67 & 4 \\
    0 & 0 & 0 & \frac{1284}{67}
  \end{array}
\right]
\end{equation}
Observamos que na última linha há uma inconsistência do tipo $0 = \frac{1284}{67}$ e, portanto, o sistema é impossível $\lhd$.
\end{resol}

\begin{exeresol}
Determine o(s) valor(es) de $k$ que fazem com que a matriz seja a matriz de um sistema linear com solução.
\begin{equation}
 \left[
  \begin{array}{cc|c}
    1 & 2 & 2 \\
    -3 & k & -1
  \end{array}
\right].
\end{equation}
\end{exeresol}
\begin{resol}
Fazendo uma operação elementar para simplificar, obtemos:
\begin{equation}
  \left[
  \begin{array}{cc|c}
    1 & 2 & 2 \\
    -3 & k & -1
  \end{array}
\right]
\quad \xrightarrow{3\ell_1 + \ell_2 \text{ em } \ell_2} \quad
 \left[
  \begin{array}{cc|c}
    1 & 2 & 2 \\
    0 & k + 6 & 5
  \end{array}
\right]
\end{equation}
Assim, para que o sistema possua solução não podemos ter a inconsistência já mencionada, nesse caso de $5 = 0$. Logo, temos que:
\begin{equation}
 k + 6 \neq 0 \implies k \neq -6
\end{equation}
Isso significa que para qualquer valor de $k$, exceto o $-6$, o sistema tem solução $\lhd$.
\end{resol}

\subsection*{Exercícios}

\construirExer

\section{Exercícios finais}

\construirExer


%\end{document}
